【又是商人】星巴克之父辭職，外界揣測2020年參選美國總統

文章日期：2018年6月6日

【明報專訊】被譽為「星巴克之父」的舒爾茨（Howard Schultz），將於6月26日辭任星巴克（Starbucks）執行主席及董事職位，揮別他經營逾30年的全球最大咖啡連鎖店。他離任後將保留星巴克名譽主席的銜頭。外界揣測他可能投身政界，或在2020年參選美國總統。但從政傳聞未獲星巴克官方證實。星巴克股價早段跌逾2%。

64歲的舒爾茨向星巴克員工發出的備忘，似乎為競選公職敞開大門。他寫道：「我會為自己的未來抉擇，由投身慈善事業到公共服務，都是考慮範圍。但我還要考慮很久，未知將來會怎樣。」

曾支持希拉里參選

舒爾茨跟政界頗有淵源，曾支持民主黨總統候選人希拉里參選。消息稱，他曾建議希拉里如何觸動人心，而希拉里據報考慮過一旦當選，會委任舒爾茨當勞工部長。外界關注到他會否爭取民主黨的總統候選人提名。舒爾茨一舉一動也被指似在從政。他5月接受美國智庫「大西洋理事會」頒發傑出商業領袖獎項時稱：「這不是孤立主義時代……不應建造圍牆，而是要建造橋樑。」言論被指似是參選總統。

分析：民主黨不特別支持富豪

民調近一年來也有追蹤舒爾茨的民望。根據無黨派民調機構Morning Consult向民主黨895名註冊會員進行的調查，舒爾茨獲21%民主黨人支持，只有10％民主黨人對他持負面意見，惟55％的民主黨人不認識他。

民主黨策略師對他的參選機會不感樂觀，恐黨內不特別支持億萬富豪參選，且藍領階層也不喜歡全球化或精英主義，即使他有財政的優勢，也不會增加他的勝算。

星巴克1992年上市 股價至今升210倍

舒爾茨於1982年加入星巴克負責營銷工作，但因和公司內部不和，1986年離任，並創辦自己的咖啡店。他1987年從星巴克的店主手上購下星巴克，開始向全球擴張業務，一手將一家本來只售賣咖啡豆的小企業，變身為連鎖咖啡店，如今在全球77個國家設有逾2.8萬家門店。今年首季星巴克收入逾60億美元。自1992年上市，星巴克股價升210倍。舒爾茨目前擁星巴克3%股權，價值約21.7億美元。

舒爾茨在一年多前將行政總裁之位交給約翰遜（Kevin Johnson），似乎已為辭任鋪路。彭博社形容，原為微軟高層的約翰遜已證明自己有能力當家作主。早前其費城門店因兩名黑人男子沒有消費而借廁所，被職員報警將其拘捕，引發公眾不滿。他隨即為8000多家門店的員工安排有關種族問題的培訓，化解一場公關災難。

（綜合報道）

猶太人

早幾年都仲係生活品味, 而家越黎越少人吹捧, 又辣殺難飲

又轉番台式茶熱潮